\documentclass[a4paper,german]{article}
\usepackage{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[pdftitle={Schl"usselaustausch f"ur symmetrische Verschl"usselung im ersten Mix},pdfauthor={Stefan K"opsell},
pdfsubject={Effiziente und skalierbare Realisierung von unbeobachtbarer und anonymer Kommunikation im Internet}
 ]{hyperref}
%\usepackage{thumbpdf} 
\def\sig{\mathop{\rm Sig}\nolimits}
\def\hash{\mathop{\rm H}\nolimits}
\def\enc{\mathop{\rm E}\nolimits}
\def\xor{\oplus}
\begin{document}
\title{Schl"usselaustausch f"ur symmetrische Verschl"usselung im ersten Mix\\V 0.4}
\author{Stefan K"opsell}
\maketitle
\section{Ziel und Annahmen}
Das bisherige Mix-Protokoll unterscheidet bzgl. der Verschl"usselung nicht zwischen ersten, mittleren und letzten Mixen. Die Aufbaunachricht
f"ur einen Kanal ist in jedem Fall asymmetrisch verschl"usselt.

Aus Performance-Sicht ist es nat"urlich sinnvoll, die Kanalaufbaunachrichten 
f"ur den ersten Mix symmetrisch zu verschl"usseln. Der daf"ur notwendige Schl"ussel\-austausch (oder genauer: Geheimnistransport) soll beim Anmelden des Nutzers an der Mix-Kaskade erfolgen.
Folgende Anforderungen soll das Schl"ussel\-austauschprotokoll erf"ullen:
\begin{enumerate}
\item Zwischen einem Nutzer $U$ und dem ersten Mix soll ein Geheimnis ausgetauscht werden, das nur der Nutzer und der erste
Mix kennen.
\item Das Protokoll soll aus m"oglichst wenigen Nachrichten bestehen.
\item Der Rechenaufwand f"ur den Mix soll m"oglichst gering sein.
\item Synchronit"at von Uhren oder Z"ahlern etc. zwischen Nutzer und Mix soll keine Voraussetzung sein.
\item Die erste Nachricht soll vom Mix zum Nutzer gesendet werden. Dem Nutzer k"onnen so zus"atzliche Informationen "ubermittelt werden,
die den weiteren Protokollablauf beeinflussen (Ber"ucksichtigung von Unterschieden verschiedener Protokollversionen etc.)
\item\label{z1} Um \glqq Denial Of Service\grqq-Angriffe nicht zu erleichtern, sollte diese erste Nachricht keinen signifikanten Ressourcenverbrauch 
(Rechenzeit, Speicher etc.) beim ersten Mix verursachen .
\end{enumerate}

\noindent
Dem Schl"usselaustauschprotokoll liegen dabei folgende Annahmen (auch bzgl. Angreifermodell) zugrunde:
\begin{enumerate}
\item Der Nutzer kennt den "offentlichen Signatur-Testschl"ussel $t_\text{Mix}$ des ersten Mixes.
\item Der Angreifer kann wie "ublich alle Nachrichten abh"oren und ver"andern.
\item Der Angreifer kennt nicht den geheimen Signatur-Schl"ussel $s_\text{Mix}$ des ersten Mixes.
\item Der Angreifer kennt alle bisher ausgetauschten Geheimnisse.
\item \label{a1} Der Angreifer kennt au{\ss}er dem aktuell g"ultigen alle geheimen Entschl"usselungschl"ussel des ersten Mixes.
\end{enumerate}

\section{Protokoll}
Das Protokoll zum Austausch des Geheimnisses $\text{SEC}$ besteht aus fünf Schritten (wobei nur bei drei Schritten Nachrichten übertragen werden) und l"auft wie folgt ab:
\begin{enumerate}
\item $U$\hspace{1.233cm}: erzeugt Geheimnis $\text{SEC}$
\item $\text{Mix}\rightarrow U: m_1=c_\text{Mix},\sig_\text{Mix}(c_\text{Mix})$
\item $U\rightarrow\text{Mix}: m_2=\enc_{c_\text{Mix}}(\text{SEC})$
\item $\text{Mix}\rightarrow U: m_3=\sig_\text{Mix}(m_2)$
\item $U$\hspace{1.233cm}: "uberpr"uft ob $m_3\overset{?}{=}\sig_\text{Mix}(m_2)$
\end{enumerate}

\noindent
\emph{Anmerkungen}: Der Nutzer "uberpr"uft nach Erhalt von $m_3$ die Signatur  
(gem"a{\ss} der Nachricht $m_2$, die der Nutzer gesendet hat).

Die erste Nachricht dient zur "Ubermittlung des aktuell g"ultigen "offentlichen Verschl"usselungsschl"ussels des ersten Mixes. 
Da diese Nachricht unabh"angig vom Nutzer $U$ ist, kann sie voraus berechnet werden (Erf"ullung von Anforderung~\ref{z1}). 
Allerdings k"onnte es sich um einen Replay einer "alteren Nachricht $m_1'$ durch den Angreifer handeln. Gem"a{\ss} Annahme~\ref{a1} kennt der Angreifer
in diesem Fall den zugeh"origen Entschl"usselungsschl"ussel.

Mit der zweiten Nachricht wird das Geheimnis an den Mix "ubermittelt. 

Die dritte Nachricht dient dazu, die Aktualit"at des ausgetauschten Geheimnisses zu garantieren. 
Hat der Angreifer im ersten Schritt die Nachricht $m_1$ durch eine "altere Nachricht $m_1'$ ersetzt, 
so kann er die Nachricht $m_2$ entschl"usseln und erf"ahrt somit das Geheimnis. Allerdings mu{\ss} er eine neue Nachricht $m_2'$ mit dem 
aktuellen $c_\text{Mix}$ erzeugen, damit der Mix sie akzeptiert. Dies wird dann durch den Nutzer in Schritt 3
bemerkt, da der signierte Wert nicht dem berechneten entspricht. 
\appendix
\section{Notation}
\begin{tabbing}
$\enc_c(m)$\hspace{1cm}\=Verschl"usselung von $m$ mittels OAEP-RSA\\\> mit dem "offentlichen Schl"ussel $c$\\
$\sig_\text{Mix}(m)$\>Signatur geleistet vom ersten Mix unter die Nachricht $m$
\end{tabbing}
\end{document}